# O racismo no Brasil
[De acordo com o IBGE](https://agenciabrasil.ebc.com.br/economia/noticia/2017-12/ibge-brasil-tem-14-de-sua-populacao-vivendo-na-linha-de-pobreza), negros e pardos representam 54% da população brasileira, mas sua participação entre os 10% mais pobres é muito maior, de 78,5%. Na parte dos 10% com mais rendimentos, pretos e pardos respondiam por apenas 24,8%

Na educação, enquanto 22,2% da população branca tem 12 anos de estudos ou mais, a taxa é de 9,4% para população negra. O índice de analfabetismo entre os negros em 2018 era de 9,1%, mais que o dobro entre os brancos, que era de 3,9%. Em 2018, os pretos ou pardos representavam 54,9% da força de trabalho no país (57,7 milhões de pessoas) e os brancos, 43,9% (46,1 milhões). Entretanto, a população preta ou parda representava 64,2% dos desocupados e 66,1% dos subutilizados.

[De acordo com o Ethos e Banco interamericano de Desenvolvimento](https://noticiapreta.com.br/apenas-47-dos-postos-de-direcao-nas-maiores-empresas-do-brasil-sao-ocupados-por-negros/), nas 500 maiores empresas do Brasil, apenas 4,7% dos postos de direção e 6,3% dos cargos de gerência são ocupados por negros, quando se faz um recorte de sexo, é menor ainda, as mulheres negras estão em apenas 0,4% dos cargos de direção e em 1,6% dos postos de gerência.

Talvez numa das mais assustadoras estatísticas, em profissões de alta qualificação, [os brancos são imensas maioria](https://g1.globo.com/economia/noticia/brancos-sao-maioria-em-empregos-de-elite-e-negros-ocupam-vagas-sem-qualificacao.ghtml). Engenheiros (90%), pilotos de aeronaves (88%), professores de medicina (89%), veterinários (83%), advogados (79%).

[Apenas 10% dos livros publicados no Brasil entre 1965 a 2014 são de autores negros](https://hypeness.com.br/2019/10/com-autores-negros-biblioteca-na-quebrada-aposta-na-subversao-contra-o-racismo). Entre os diretores de filmes nacionais entre 2002 e 2014, apenas 2% são negros.

As estatísticas citadas que não coloquei fonte, podem ser encontradas [aqui](https://agenciadenoticias.ibge.gov.br/agencia-sala-de-imprensa/2013-agencia-de-noticias/releases/25989-pretos-ou-pardos-estao-mais-escolarizados-mas-desigualdade-em-relacao-aos-brancos-permanece). Isso tudo considerando que os pretos e pardos são maioria. A desigualdade fruto da escravidão continua firme e forte, porque nunca houve uma revolução para cortar as relações escravistas definitivamente.
